<resources>
    <string name="app_name">PrebeEbookFinal</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="cap1psycho">El año en que esperaba morir se pasó la mayor parte de su quincuagésimo tercer cumpleaños como
        la mayoría de los demás días, oyendo a la gente quejarse de su madre. Madres desconsideradas, madres
        crueles, madres sexualmente provocativas.  Madres fallecidas que seguían vivas en la mente de sus hijos.
        Madres vivas a las que sus hijos querían matar. El
        señor Bishop, en particular, junto con la señorita Levy y
        el realmente desafortunado Roger Zimmerman, que compartía su piso del Upper West Side y al parecer su
        vida cotidiana y sus vívidos sueños con una mujer de mal genio, manipuladora e hipocondríaca que
        parecía
        empeñada en arruinar hasta el menor intento de independizarse de su hijo, dedicaron sus sesiones a echar
        pestes contra las mujeres que los habían traído al mundo.
        Escuchó  en  silencio  terribles  impulsos  de  odio  asesino,  para  agregar  sólo  de  vez  en
        cuando  algún
        breve comentario benévolo, evitando interrumpir la cólera que fluía a borbotones del diván. Ojalá alguno de
        sus pacientes inspirara hondo, se olvidara por  un instante de la furia que sentía  y comprendiera lo que en
        realidad era furia hacia sí
        mismo. Sabía por experiencia y formación que, con el tiempo, tras años de hablar
        con amargura en el ambiente peculiarmente distante de la consulta del analista, todos ellos, hasta el pobre,
        desesperado e incapacitado Roger Zimmerman, llegarían a esa conclu
        sión por sí solos.
        Aun así, el motivo de su cumpleaños, que le recordaba de un modo muy directo su mortalidad, lo
        hizo
        preguntarse si le quedaría
        tiempo suficiente para ver a alguno de ellos llegar a ese momento de aceptación
        que  constituye  el  eureka  del  a
        nalista.  Su  propio  padre  había  muerto  poco  después  de  haber  cumplido
        cincuenta y tres años, con el corazón debilitado por el estrés y años de fumar sin parar, algo que le rondaba
        sutil  y  malévolamente  bajo  la  conciencia.  Así,  mientras  el  antipático  Roger  Z
        immerman  gimoteaba  en  los
        últimos minutos  de  la  última  sesión  del  día,  él  estaba  algo  distraído  y  no  le  prestaba  toda  la  atención  que
        debería. De pronto oyó el tenue triple zumbido del timbre de la sala de espera.
        Era la señal establecida de que había lleg
        ado un posible paciente.
        Antes  de  su  primera  sesión,  se  informaba  a  cada  cliente  nuevo  de  que,  al  entrar,  debía  hacer  dos
        llamadas cortas, una tras otra, seguidas de una tercera, más larga. Eso era para diferenciarlo de cualquier
        vendedor, lector de contad
        or, vecino o repartidor que pudiera llegar a su puerta.
        Sin cambiar de postura, echó un vistazo a su agenda, junto al reloj que tenía en la mesita situada tras
        la cabeza del paciente, fuera de la vista de éste. A las seis de la tarde no había ninguna anota
        ción. El reloj
        marcaba las seis menos doce minutos, y Roger Zimmerman pareció ponerse tenso en el diván.
        –
        Creía que todos los dí
        as yo era el último.
        No contestó
        .
        –
        Nunca  ha  venido  nadie  después  de  mí,  por  lo  menos  que  yo  recuerde
        –
        añadió  Zimmerman
        –
        .
        Jam
        ás. ¿Ha cambiado las horas sin decírmelo?
        Siguió sin responder.
        –
        No  me  gusta  la  idea  de  que  venga  alguien  después  de  mí
        –
        espetó  Zimmerman
        –
        .  Quiero  ser  el
        último.
        –
        ¿Por qué cree que lo prefiere así?
        –
        le preguntó por fin.
        –
        A su manera, el último es igual
        que el primero
        –
        contestó Zimmerman con una dureza que implicaba
        que cualquier idiota se daría cuenta de eso,
        Asintió. Zimmerman acababa de hacer una observación fascinante y acertada. Pero, como era propio
        del pobre hombre, la había hecho en el último mome
        nto de la sesión. No al principio, cuando podrían haber
        mantenido un diálogo fructífero los cincuenta minutos restantes.
        –
        Intente  recordar  eso  mañana
        –
        sugirió
        –
        .  Podríamos  empezar  por  ahí.  Me  temo  que  hoy  se  nos  ha
        acabado el tiempo.
        –
        ¿Mañana?
        –
        Zimmerman
        vaciló antes de levantarse
        –
        . Corríjame si me equivoco, pero mañana es el
        último día antes  de que usted empiece esas malditas vacaciones de agosto que toma cada año. ¿De qué
        me servirá eso?
        Una vez más permaneció callado y dejó que la pregunta flotara por e
        ncima de la cabeza del paciente.
        Zimmerman resopló con fuerza.
        –
        Lo  más  probable  es  que  quienquiera  que  esté  ahí  fuera  sea  más  interesante  que  yo,  ¿verdad?
        –
        soltó  con  amargura.
        -
        Luego,  se  incorporó  en  el  diván  y  miró  al  analista
        –
        .  No  me  gusta  cuando  algo  e
        s
        distinto.  No  me  gusta  nada
        –
        dijo  con  dureza.  Le  lanzó  una  mirada  rápida  y  penetrante  mientras  se
        levantaba.  Sacudió  los  hombros  y  dejó  que  una  expresión  de  contrariedad  le  cruzara  el  semblante
        –
        .  Se
        supone  que siempre será igual
        –
        prosiguió
        –
        .  Vengo,  me tum
        bo, empiezo a hablar.  El último paciente todos
        los días. Es como se supone que será. A nadie le gusta cambiar.
        –
        Suspiró, pero esta vez más con una nota
        de cólera que de resignación
        –
        Muy bien. Hasta mañana, pues. La última sesión antes de que se marche a
        Pa
        rís, a Cape Cod, a Marte, o adondequiera que vaya y me deje solo.
        Zimmerman se volvió con brusquedad y cruzó furibundo la pequeña consulta para salir por una puerta
        sin mirar atrás.
        Permaneció  un  instante  en  el  sillón  escuchando  el  tenue  sonido  de  los  paso
        s  del  hombre  enfadado
        que se alejaban por el pasillo exterior. Después se levantó, resintiéndose un poco de la edad, que le había
        anquilosado las articulaciones y tensado los músculos durante la larga y sedentaria tarde tras el diván, y se
        dirigió  a la  ent
        rada, una segunda puerta que daba  a su modesta sala  de espera. En ciertos aspectos, esa
        habitación  con  su  diseño  improbable  y  curioso,  donde  había  montado  su  consulta  hacía  décadas,  era
        singular, y había sido la única razón por la que había alquilado el pi
        so al año siguiente de haber terminado
        el período de residencia y el motivo de haber seguido en él más de un cuarto de siglo.
        La  consulta  tenía  tres  puertas:  una  que  daba  al  recibidor,  reconvertido  en  una  pequeña  sala  de
        espera; una segunda que daba direct
        amente al pasillo del edificio, y una tercera que llevaba a la cocina, el
        salón  y  el  dormitorio  del  resto  del  piso.  Su  consulta  era  una  especie  de  isla  personal  con  portales  a  esos
        otros  mundos.  Solía  considerarla  un  espacio  secundario,  un  puente  entre  rea
        lidades  distintas.  Eso  le
        gustaba, porque creía que la separación de la consulta del exterior contribuía a que su trabajo le resultara
        más sencillo.
        No tenía ni idea de a cuál de sus pacientes se le habría ocurrido volver. Así, de pronto, no recordaba
        un s
        olo caso en que alguno lo hubiera hecho en todos sus años de ejercicio.
        Tampoco  era  capaz  de  imaginar  qué  paciente  sufriría  una  crisis  tal  que  lo  llevara  a  introducir  un
        cambio  tan  inesperado  en  la  relación  entre  analista  y  analizado.  Él  se  basaba  en  la  ru
        tina;  en  ella  y  en  la
        longevidad, con las que el peso de las palabras pronunciadas en la inviolabilidad artificial pero absoluta de
        la  consulta  se  abriera  finalmente  paso  hacia  la  vía  de  la  comprensión.  En  eso  Zimmerman  tenía  razón.
        Cambiar  iba  en  contra  d
        e  todo.  Así  que  cruzó  la  habitación  con  brío,  con  el  impulso  que  genera  la
        expectativa,  un  poco  inquieto  ante  la  idea  de  que  algo  urgente  se  hubiese  colado  en  una  vida  que  con
        frecuencia temía que se hubiese vuelto demasiado imperturbable y totalmente prev
        isible.
        Abrió la puerta y observó la sala de espera. Estaba vacía.
        Eso  lo  desconcertó  un  instante,  y  pensó  que  a  lo  mejor  había  imaginado  el  sonido  del  timbre,  pero
        Zimmerman también lo  había  oído,  y  él, además, había reconocido el ruido inconfundible de  a
        lguien en la
        sala de espera.
        –
        ¿Hola?
        –
        dijo, aunque era evidente que no había nadie que pudiera oído.
        Arrugó la frente sorprendido y se ajustó las gafas de montura metálica sobre la nariz.
        –
        Curioso
        –
        afirmó en voz alta.
        Y  entonces  vio  el  sobre  que  alguien
        había  dejado  en  el  asiento  de  la  única  silla  que  había  para  los
        pacientes  que  esperaban.  Soltó  el  aire  despacio,  sacudió  la  cabeza  y  pensó  que  eso  era  algo  demasiado
        melodramático, incluso para sus actuales pacientes.
        Se acercó y recogió el sobre. Tenía su
        nombre mecanografiado.
        –
        Qué extraño
        –
        musitó.
        Dudó  antes  de  abrir  la  carta,  que  levantó  a  la  altura  de  la  frente  como  haría  alguien  que  quisiera
        demostrar sus poderes mentales en un número de variedades, intentando adivinar cuál de sus pacientes la
        habría
        dejado.  Pero  era  un  acto  inusual.  A  todos  les  gustaba  expresar  quejas  sobre  sus  supuestas
        deficiencias  e  incompetencia  de  forma  directa  y  con  frecuencia,  lo  que,  aunque  molesto  a  veces,  formaba
        parte del proceso.
        Abrió el sobre y extrajo dos hojas mecanogr
        afiadas. Leyó sólo la primera línea:
        Feliz 53.° cumpleaños, doctor. Bienvenido al primer día de su muerte.
        Inspiró  hondo.  El  aire  cargado  del  piso  parecía  mareado,  y  apoyó  la  mano  contra  la  pared  para  no
        perder el equilibrio.
        El  doctor  Frederick  Starks,
        un  hombre  dedicado  profesionalmente  a  la  introspección,  vivía  solo,
        perseguido por los recuerdos de otras personas.
        Se  dirigió  a  su  pequeño  escritorio  de  arce,  una  antigüedad  que  su  esposa  le  había  regalado  hacía
        quince  años.  Ella  había  muerto  hacía  tres  a
        ños,  y  cuando  se  sentó  tras  la  mesa  le  pareció  que  todavía
        podía oír su voz. Extendió las dos hojas de la carta delante de él, en el cartapacio. Pensó que había pasado
        una  década  desde  la  última  vez  que  se  había  asustado,  y  en  aquella  ocasión  se  había  trat
        ado  del
        diagnóstico  que  el  oncólogo  hizo  a  su  mujer.  Ahora,  el  renovado  sabor  seco  y  ácido  en  su  boca  era  tan
        desagradable como la aceleración de su corazón, que sentía desbocado en el pecho.
        Dedicó unos segundos a intentar sosegar sus rápidos latidos y es
        peró con paciencia hasta notar que
        recuperaba   su   ritmo   habitual.   Era   muy   consciente   de   su   soledad   en   ese   momento,   y   detestó   la
        vulnerabilidad que esa soledad le provocaba.
        Ricky  Starks
        –
        no  solía  dejar  que  nadie  supiera  cuánto  prefería  el  sonido  afable  y  am
        istoso  de  la
        abreviación  informal  al  más  sonoro  Frederick
        –
        era  un  hombre  rutinario  y  ordenado.  Su  minuciosidad  y
        formalidad rozaban sin duda la obsesión; creía que imponer tanta disciplina a su vida cotidiana era la única
        forma segura de intentar  interpret
        ar  el desconcierto  y  el caos que sus pacientes le  acercaban a  diario. No
        era  espectacular  físicamente:  no  llegaba  al  metro  ochenta,  con  un  cuerpo  delgado  y  ascético  al  que
        contribuía  una  caminata  diaria  a  la  hora  del  almuerzo  y  una  negativa  férrea  a  darse
        el  gusto  de  tomar  los
        dulces y los helados que en secreto le encantaban.
        Llevaba gafas, algo habitual en un hombre de su edad, aunque se enorgullecía de que su graduación
        siguiera siendo mínima. También se sentía orgulloso de que el cabello, aunque menos a
        bundante, todavía
        le cubriese la cabeza como trigo en una pradera. Ya no fumaba, y tomaba sólo un ocasional vaso de vino
        ,
        alguna  que  otra  noche  para  conciliar  mejor  el  sueño.  Era  un  hombre  acostumbrado  a  su  soledad,  y  no  lo
        desanimaba  comer  solo  en  un  rest
        aurante  ni  ir  a  un  espectáculo  de  Broadway  o  al  cine  sin  compañía.
        Consideraba que tanto su cuerpo como su mente estaban en excelentes condiciones. La mayor parte de los
        días se sentía mucho más joven de lo que era. Pero no se le escapaba que el año que ac
        ababa de empezar
        era  el  mismo  que  su  padre  no  había  logrado  superar,  y  a  pesar  de  la  falta  de  lógica  de  esta  observación
        pensaba que él tampoco sobreviviría a los cincuenta y tres, como si tal cosa fuera injusta o, de algún modo,
        inadecuada.  Sin  embargo,  e
        n  contradicción  consigo  mismo,  mientras  contemplaba  de  nuevo  las  primeras
        palabras de la carta, pensó que todavía no estaba preparado para morir. Entonces siguió leyendo, despacio,
        deteniéndose en cada frase, dejando que el terror y la inquietud arraigaran
        en él.
        Pertenezco a algún momento de su pasado.
        Usted arruinó mi vida. Quizá no sepa cómo, por qué o cuándo, pero lo hizo. Llenó todos mis instantes
        de desastre y tristeza. Arruinó mi vida. Y ahora estoy decidido a arruinar la suya.
        Ricky  Starks inspiró
        hondo otra  vez.  Vivía en un mundo donde las amenazas  y  las promesas falsas
        eran  corrientes,  pero  aquellas  palabras  sonaban  muy  distintas  de  las  divagaciones  atroces  que  estaba
        acostumbrado a oír a diario.
        Al  principio pensé  que debería matarlo para ajusta
        rle las cuentas, sencillamente. Pero me di cuenta
        de que eso era demasiado sencillo. Es un objetivo patéticamente fácil, doctor. De día, no cierra las puertas
        con  llave.  Da  siempre  el  mismo  paseo  por  la  misma  ruta  de  lunes  a  viernes.  Los  fines  de  semana  si
        gue
        siendo de lo más predecible, hasta la salida del domingo por la mañana para comprar el Times y tomar un
        bollo y un café con dos terrones de azúcar y sin leche en el moderno bar situado dos calles más abajo de su
        casa.
        Demasiado fácil. Acecharlo y matar
        lo no habría supuesto ningún desafío. Y, dada la facilidad de ese
        asesinato,  no  estaba  seguro  de  que  me  proporcionara  la  satisfacción  necesaria.  He  decidido  que  prefiero
        que se suicide.
        Ricky  Starks  se  movió  incómodo  en  el  asiento.  Podía  notar  el  calor  qu
        e  desprendían  las  palabras,
        como el fuego de una estufa de leña que le acariciara la frente y las mejillas. Tenía los labios secos y se los
        humedeció en vano con la lengua.
        Suicídese, doctor.
        Tírese  desde  un  puente.  Vuélese  la  tapa  de  los  sesos  con  una  pi
        stola.  Arrójese  bajo  un  autobús.
        Láncese a las vías del metro. Abra el gas de la estufa. Encuentre una buena viga y ahórquese. Puede elegir
        el método que quiera.
        Pero es su mejor oportunidad.
        Su suicidio será mucho más adecuado, dadas las circunstancias de
        nuestra relación. Y, sin duda, una
        manera más satisfactoria de que pague lo que me debe.
        Verá, vamos a jugar a lo siguiente: tiene exactamente quince días, a partir de mañana a las seis de la
        mañana, para descubrir quién soy. Si lo consigue, tendrá que po
        ner uno de esos pequeños anuncios a una
        columna que salen en la parte inferior de la portada del New York Times y publicar en él mi nombre. Eso es
        todo: publique mi nombre.
        Si  no  lo  hace...  Bueno,  ahora  viene  lo  divertido.  Observará  que  en  la  segunda  hoja
        de  esta  carta
        aparecen  los  nombres  de  cincuenta  y  dos  parientes  suyos.  Su  edad  comprende  desde  un  bebé  de  seis
        meses, hijo de su sobrino, hasta su primo, el inversor de Wall Street y extraordinario capitalista, que es tan
        soso y aburrido como usted. Si no
        logra poner el anuncio según lo descrito, tiene una opción: suicidarse de
        inmediato o me encargaré de destruir a una de estas personas inocentes.
        Destruir.
        Una  palabra  muy  interesante.  Podría  significar  la  bancarrota  financiera.  Podría  significar  la  ruina
        social. Podría significar la violación psicológica.
        También  podría  significar  el  asesinato.  Es  algo  que  deberá  preguntarse.  Podría  ser  alguien  joven  o
        alguien  viejo.  Hombre  o  mujer.  Rico  o  pobre.  Lo  único  que  le  prometo  es  que  será  la  clase  de  hecho  que
        el
        los
        –
        sus seres queridos
        –
        no superarán nunca, por muchos años que hagan psicoanálisis.
        Y usted vivirá hasta el último segundo del último  minuto  que  le  quede en este mundo sabiendo  que
        fue el único responsable.
        Salvo, por supuesto, que adopte la postura más
        honorable y se suicide para salvar así de su destino
        al objetivo que he elegido.
        Tiene que decidir entre mi nombre o su necrológica. En el mismo periódico, por supuesto.
        Como prueba de mi alcance y del extremo de mi planificación, me he puesto en contacto
        hoy con uno
        de los nombres de la lista con un mensaje muy modesto. Le insto a pasar el resto de esta tarde averiguando
        quién ha sido el destinatario y cómo. Así por la mañana podrá empezar, sin demora, la tarea que le espera.
        Lo cierto es que no espero que
        sea capaz de adivinar mi identidad, por supuesto.
        Así  pues,  para  demostrarle  mi  deportividad,  he  decidido  que  a  lo  largo  de  los  próximos  quince  días
        voy  a  proporcionarle  una  pista  O  dos  de  vez  en  cuando.  Sólo  para  que  las  cosas  sean  más  interesantes,
        aunq
        ue alguien intuitivo e inteligente como usted debería suponer  que esta carta está llena de pistas. Aun
        así, ahí va un anticipo, y gratis.
        La vida era alegre en el pasado:
        un retoño y sus padres a su lado.
        El padre soltó amarras, se largó,
        y entonces todo
        eso se acabó.
        La poesía no es mi fuerte. El odio sí.
        Puede hacer tres preguntas que se contesten con sí o no. Use el mismo método, los anuncios de la
        portada del New York Times.
        Contestaré  a  mi  propia  manera  en  veinticuatro  horas.  Buena  suerte.  Tal  vez  de
        see  también  dedicar
        tiempo a los preparativos de su funeral. La incineración es probablemente mejor que un entierro tradicional.
        Sé cuánto le desagradan las iglesias. No creo que sea buena idea llamar a la policía. Lo más seguro es que
        se  burlen  de  usted,
        y  sospecho  que  su  altanería  no  lo  encajará  demasiado  bien.  Además,  podría
        enfurecerme  más;  no  se  imagina  usted  lo  inestable  que  soy  en  realidad.  Podría  reaccionar  de  modo
        imprevisible, de muchas formas malvadas. Pero puede estar seguro de algo: mi cólera n
        o conoce límites.
        La carta estaba firmada en mayúsculas:
        RUMPLESTILTSKIN
        .
        Ricky  Starks  se  reclinó  en  la  silla,  como  si  la  furia  que  emanaba  de  aquellas  palabras  le  hubiera
        propinado  un  puñetazo  en  la  cara.  Se  puso  de  pie,  se  acercó  a  la  ventana  y  la  abrió
        ,  de  modo  que  los
        sonidos  de  la  ciudad  irrumpieron  en  la  calma  de  la  pequeña  habitación  transportados  por  una  inesperada
        brisa  de  finales  de  julio  que  auguraba  una  tormenta  nocturna.  Inspiró  buscando  alivio  para  el  calor  que  le embargaba.</string>
    <string name="cap2psycho">Ricky Starks se mostró muy poco apto para sonsacar información a familiares que se sorprendían al
        oír su voz. Estaba acostumbrado a interiorizar todo lo que oía a los pacientes en la con
        sulta y a conservar el
        control de todas las observaciones e interpretaciones. Pero al marcar  un número tras otro, se encontró en
        territorio  desconocido  e  incómodo,  incapaz  de  concebir  un  guión  verbal  que  pudiera  seguir,  algún  saludo
        estereotipado  seguido  d
        e  una  breve  explicación  del  motivo  de  su  llamada.  En  lugar  de  eso,  sólo  oía
        vacilación  e  indecisión  en  su  voz  cuando  se  atascaba  con  saludos  trillados  e  intentaba  obtener  una
        respuesta a la pregunta más idiota: « ¿Te ha ocurrido algo extraño?»
        Por consigui
        ente, aquel atardecer estuvo lleno de conversaciones telefónicas de lo más irritantes. Sus
        parientes se llevaban una sorpresa desagradable al oírlo, sentían curiosidad y pesadumbre por el hecho de
        que  llamara  después  de  tanto  tiempo,  estaban  ocupados  en  al
        guna  actividad  que  él  interrumpía  o,
        sencillamente, se mostraban maleducados. Cada contacto poseía cierta brusquedad, y más de una vez se
        lo quitaron de encima con rudeza. Hubo varios lacónicos: «¿De qué diablos va todo esto?
        »
        a los que mentía
        asegurando q
        ue un antiguo paciente había logrado obtener de algún modo una lista con los nombres de sus
        familiares   y   le   preocupaba   que   pudiera   importunarlos.   No   mencionaba   que   alguien   pudiera   estar
        enfrentándose a una amenaza, lo que quizás era la mayor mentira de tod
        as.
        Ya  casi  eran  las  diez  de  la  noche,  la  hora  en  que  se  acostaba,  y  todavía  le  quedaban  más  de  dos
        docenas de nombres en la lista. Hasta entonces no había conseguido detectar nada lo bastante fuera de lo
        corriente como para que mereciera investigar más. P
        ero, a la vez, dudaba de su habilidad para preguntar.
        La extraña vaguedad de la carta de
        Rumplestiltskin
        le hacía temer que la conexión se le hubiera pasado por
        alto.  Y  también  era  posible  que,  en  cualquiera  de  las  breves  conversaciones  que  había  mantenido
        esa
        tarde, la persona con que el autor de la carta se había puesto en contacto no hubiera contado la verdad a
        Ricky. Por lo demás, había habido unas cuantas llamadas frustrantes sin contestar, y en tres ocasiones tuvo
        que dejar un mensaje forzado y crípti
        co en un contestador automático.</string>
    <string name="cap3psycho">Ya era medianoche y se sentía estúpido y completamente solo.
        Su consulta estaba llena de carpetas, montones de cuadernos d
        e taquigrafía, montañas de papeles y
        un  anticuado  minicasete  que  llevaba  una  década  obsoleto  bajo  una  pequeña  pila  de  cintas.  Todo  ello
        contenía la desordenada documentación que había acumulado sobre sus pacientes a lo largo de los años.
        Había  notas  sobre
        sueños  y  entradas  anotadas  que  enumeraban  asociaciones  críticas  hechas  por  los
        pacientes o que se le habían ocurrido a él durante el tratamiento: palabras, frases, recuerdos reveladores.
        Si  hubiera  alguna  escultura  concebida  para  expresar  la  creencia  de  qu
        e  el  análisis  era  tanto  arte  como
        medicina,  no  podría  ser  mejor  que  el  desorden  que  lo  rodeaba.  Había  formularios  nada  metódicos  donde
        constaban  estaturas,  pesos,  razas,  religiones  y  lugares  de  origen.  Tenía  documentos  sin  orden  alfabético
        que definían ten
        siones arteriales, temperaturas, pulsaciones y cantidades de orina. Ni siquiera contaba con
        tablas organizadas y accesibles donde figurasen listas de nombres, direcciones, parientes más cercanos y
        diagnósticos de los pacientes.
        Ricky  Starks  no  era  internis
        ta,  cardiólogo  o  patólogo,  especialistas  que  visitan  a  cada  paciente
        buscando  una  respuesta  claramente  definida  a  una  dolencia  y  que  conservan  notas  detalladas  sobre  el
        tratamiento y la evolución. La especialidad que había elegido desafiaba la ciencia que
        ocupaba a las demás
        ramas de la medicina. Eso era lo que convertía al analista en una especie de intruso dentro de la medicina y
        lo que atraía a la mayoría de quienes se dedicaban a esta profesión.
        Pero en ese momento, Ricky estaba en medio de un revoltijo
        creciente y se sentía como un hombre
        que sale de un refugio subterráneo después de haber pasado un tornado. Se le ocurrió que había ignorado
        el  caos  que  era  en  realidad  su  vida  hasta  que  algo  grande  y  perjudicial  había  irrumpido  en  ella
        desestabilizando  l
        os  cuidadosos  equilibrios  que  él  le  había  impuesto.  Seguramente  sería  inútil  intentar
        revisar décadas de pacientes y centenares de terapias diarias.
        Porque  ya  sospechaba  que
        Rumplestiltskin
        no  estaba  ahí.  Por  lo  menos,  no  de  una  manera  fácil  de
        identificar
        .</string>

    <string name="cap1hp">El niño que vivió
        El   señor   y   la   señ
        ora   Dursley,   que   vivían   en   el   número   4   de   Pri
        vet   Drive,
        estaban  orgullosos  de  decir  que  eran  muy  nor
        males,  afortunadamente.  Eran  las
        últimas  personas  que  se  esperaría  encontrar  relacionadas  con  algo  extraño  o
        miste
        rioso, porque no estaban para tales ton
        terías.
        El  señor  Dursley  era  el  director  de  una  empresa  llamada  Grunnings,  que
        fabricaba  taladros.  Era  un  hombre  corpulen
        to  y  rollizo,  casi  sin  cuello,  aunque
        con  un  bigote  inmenso.  La  señora  Dursley  era  delgada,  rubia  y  tenía  un  cuello
        casi  el  doble  de  l
        argo  de  lo  habitual,  lo  que  le  resultaba  muy  útil,  ya  que  pasaba
        la  mayor  parte  del  tiempo  estirándolo  por  enci
        ma  de  la  valla  de  los  jardines
        para  espiar  a  sus  vecinos.  Los  Dursley  tenían  un  hijo  pequeño  llamado  Dudley,
        y para ellos no había un niño mejor
        que él.
        Los  Dursley  tenían  todo  lo  que  querían,  pero  también  te
        nían  un  secreto,  y
        su  mayor  temor  era  que  lo  descubriesen:  no  habrían  soportado  que  se  supiera
        lo de los Potter.
        La   señora   Potter   era   hermana   de   la   señora   Dursley,   pero   no   se   veían
        desde   hací
        a   años;   tanto   era   así   que   la   señora   Durs
        ley   fingía   que   no   tenía
        hermana,   porque   su   hermana   y   su   ma
        rido,  un  completo  inútil,  eran  lo  más
        opuesto  a  los  Dursley  que  se  pudiera  imaginar.  Los  Dursley  se  estremecían  al
        pen
        sar  qué  dirían  los  vecinos  si  los  Pot
        ter  apareciesen  por  la  ace
        ra.  Sabían
        que  los  Potter  también  tenían  un  hijo  pequeño,  pero  nunca  lo  habían  visto.  El
        niño  era  otra  buena  razón  para  mantener  alejados  a  los  Potter:  no  querían  que
        Dudley se juntara con un niño como aquél.
        Nuestra    historia    com
        ienza   cuando   el   señor   y   la   señora   Dursley   se
        despertaron  un  martes,  con  un  cielo  cubierto  de  nubes  grises  que  amenazaban
        tormenta.    Pero    nada    había    en    aquel    nublado    cielo    que    sugiriera    los
        acontecimientos   extraños   y   misteriosos   que   poco   después   tendrían   lug
        ar   en
        toda  la  región.  El  señor  Dursley  canturreaba  mientras  se  ponía  su  corbata  más
        sosa   para   ir   al   trabajo,   y   la   señora   Dursley   parloteaba   alegremente   mientras
        instalaba al ruidoso Dudley en la silla alta.
        Ninguno vio la gran lechuza parda que pasaba vola
        ndo por la ventana.
        A  las  ocho  y  media,  el  señor  Dursley  cogió  su  maletín,  besó  a  la  señora
        Dursley  en  la  mejilla  y  trató  de  despedirse  de  Dudley  con  un  beso,  aunque  no
        pudo,  ya  que  el  niño  tenía  un  berrinche  y  estaba  arrojando  los  cereales  contra
        las  pare
        des.  «Tunante»,  dijo  entre  dientes  el  señor  Dursley  mientras  salía  de  la
        casa. Se metió en su coche y se alejó del número 4.</string>
    <string name="cap2hp">El vidrio que se desvaneció
        Habían  pasado  aproximadamente  diez  años  desde  el  día  en  que  los  Dursley  se
        despertaron   y   encontraron   a   su   sobrino   en   la   puerta   de   entrada,   pero   Privet
        Drive   no   había   cam
        biado   en   absoluto.   El   sol   se   e
        levaba   en   los   mismos
        jardincitos,  iluminaba  el  número  4  de  latón  sobre  la  puerta  de  los  Dursley  y
        avanzaba  en  su  salón,  que  era  casi  exactamente  el  mismo  que  aquél  donde  el
        señor  Dursley  había  oído  las  omi
        nosas  noticias  sobre  las  lechuzas,  una  noche  13
        de  ha
        cía  diez  años.  Sólo  las  fotos  de  la  repisa  de  la  chimenea  eran  testimo
        nio
        del   tiempo   que   había   pasado.   Diez   años   antes,   había   una   gran   cantidad   de
        retratos   de   lo   que   parecía   una   gran   pelota   rosada   con   gorros   de   diferentes
        colores,  pero  Dudley  Dursley  ya  n
        o  era  un  niño  pequeño,  y  en  aquel  momento
        las  fotos  mostraban  a  un  chico  grande  y  rubio  montando  su  primera  bicicleta,
        en   un   tiovivo   en   la   feria,   jugando   con   su   padre   en   el   ordenador,   besado   y
        abrazado  por  su  madre...  La  habitación  no  ofrecía  señales  de  qu
        e  allí  viviera
        otro niño.
        Sin    embargo,    Harry    Potter    estaba    todavía    allí,    durmien
        do    en    aquel
        momento,  aunque  no  por  mucho  tiempo.  Su  tía  Petunia  se  había  despertado  y
        su voz chillona era el primer ruido del día.
        —
        ¡Arriba! ¡A levantarse! ¡Ahora!
        Harry se de
        spertó con un sobresalto. Su tía llamó otra vez a la puerta.
        —
        ¡Arriba!
        —
        chilló  de  nuevo.  Harry  oyó  sus  pasos  en  di
        rección  a  la  cocina,
        y  después  el  roce  de  la  sartén  contra  el  fo
        gón.  El  niño  se  dio  la  vuelta  y  trató  de
        recordar   el   sueño   que   había   tenido.
        Había   sido   bonito.   Había   una   moto   que
        volaba.   Tenía   la   curiosa   sensación   de   que   había   soñado   lo   mismo   an
        -
        teriormente.
        Su tía volvió a la puerta.
        —
        ¿Ya estás levantado?
        —
        quiso saber.</string>
    <string name="cap3hp">Las cartas de nadie
        La  fuga  de  la  boa  constrictor  le  acarreó  a  Harry  el  castigo  más  largo  de  su  vida.
        Cuando  le  dieron  permiso  para  salir  de  su  alacena  ya  habían  comenzado  las
        vacac
        iones  de  verano  y  Dudley  había  roto  su  nueva  filmadora,  conseguido  que
        su  avión  con  control  remoto  se  estrellara  y,  en  la  primera  salida  que  hizo  con  su
        bicicleta   de   carreras,   había   atropellado   a   la   anciana   señora   Figg   cuando
        cruzaba Privet Drive con sus m
        uletas.
        Harry   se   alegraba   de   que   el   colegio   hubiera   terminado,   pero   no   había
        forma  de  escapar  de  la  banda  de  Dudley,  que  visitaba  la  casa  cada  día.  Piers,
        Dennis,  Malcolm  y  Gordon  eran  todos  grandes  y  estúpidos,  pero  como  Dudley
        era  el  más  grande  y  el  más
        estúpido  de  todos,  era  el  jefe.  Los  demás  se  sen
        -
        tían muy felices de practicar el deporte favorito de Dudley: ca
        zar a Harry
        Por  esa  razón,  Harry  pasaba  tanto  tiempo  como  le  resul
        tara  posible  fuera
        de   la   casa,   dando   vueltas   por   ahí   y   pen
        sando   en   el   fin   d
        e  las  vacaciones,
        cuando  podría  existir  un  pequeño  rayo  de  esperanza:  en  septiembre  estudiaría
        secun
        daria  y,  por  primera  vez  en  su  vida,  no  iría  a  la  misma  clase  que  su  primo.
        Dudley   tenía   una   plaza   en   el   antiguo   colegio   de   tío   Vernon,   Smelting.   Piers
        Pol
        kiss   también   iría   allí.   Harry   en   cambio,   iría   a   la   escuela   secundaria
        Stonewall, de la zona. Dudley encontraba eso muy divertido.
        —
        Allí,  en  Stonewall,  meten  las  cabezas  de  la  gente  en  el  inodoro  el  primer
        día
        —
        dijo a Harry
        —
        . ¿Quieres venir arriba y ens
        ayar?
        —
        No,  gracias
        —
        respondió  Harry
        —
        .  Los  pobres  inodoros  nunca  han  tenido
        que  soportar  nada  tan  horrible  como  tu  ca
        beza  y  pueden  marearse.
        —
        Luego
        salió corriendo antes de que Dudley pudiera entender lo que le había dicho.</string>

    <string name="cap1biblia">Dios crea esta tierra y su cielo y
        todas las formas de vida en seis
        días — Se describen los hechos de
        cada día de la Creación — Dios crea
        al hombre, varón y hembra, a Su
        propia imagen — Se da dominio al
        hombre sobre todas las cosas, y se
        le manda multiplicarse y henchir
        la tierra.
        E
        N el
        a
        principio
        b
        creó
        c
        Dios los
        d
        cielos y la
        e
        tierra.
        2 Y la tierra estaba
        a
        desordenada
        y vacía, y las tinieblas estaban so
        ­
        bre la faz del abismo, y el Espíritu
        de Dios se movía sobre la faz de
        las aguas.
        3 Y dijo Dios: Haya
        a
        luz, y hubo
        luz.
        4  Y  vio  Dios  que  la  luz  era
        a
        buena, y separó Dios la luz de
        las tinieblas.
        5 Y llamó Dios a la luz Día, y
        a las tinieblas llamó Noche. Y
        fue la tarde y la mañana el
        a
        día
        primero.
        6 Y dijo Dios: Haya un
        a
        firma
        ­
        mento en medio de las aguas,
        y separe aquel las aguas de las
        aguas.
        7 E hizo Dios el firmamento, y
        separó las aguas que estaban de
        ­
        bajo del firmamento de las aguas
        que estaban sobre el firmamento.
        Y fue así.
        8 Y llamó Dios al firmamento
        a
        Cielos. Y fue la tarde y la mañana
        el día segundo.
        9 Y dijo Dios:
        a
        Júntense las aguas
        que están debajo de los cielos en
        un lugar, y descúbrase lo seco. Y
        fue así.
        10
        Y llamó Dios a lo seco Tierra,
        y a la reunión de las aguas llamó
        Mares. Y vio Dios que era bueno.
        11 Y dijo Dios: Produzca la tie
        ­
        rra
        a
        hierba verde, hierba que dé
        semilla; árbol de fruto que dé
        fruto según su especie, que su
        semilla esté en él, sobre la tierra.
        Y fue así.
        12
        Y produjo la tierra hierba
        verde, hierba que da semilla se
        ­
        gún su naturaleza, y árbol que
        da fruto, cuya semilla está en él,
        según su especie. Y vio Dios que
        era bueno.</string>
    <string name="cap2biblia">Los hijos de Israel se multiplican —
        Son puestos en servidumbre por los
        egipcios — Faraón procura destruir
        a los hijos varones nacidos de muje
        -
        res hebreas.
        E
        STOS
        son los nombres de los
        hijos de Israel que entraron en
        Egipto con Jacob; cada uno entró
        con su familia:
        2 Rubén, Simeón, Leví y Judá;
        3 Isacar, Zabulón y Benjamín;
        4 Dan, y Neftalí, Gad y Aser.
        5 Y todas las almas de los que
        a
        salieron de los lomos de Jacob
        fueron setenta. Y José ya estaba
        en Egipto.
        6  Y  murieron
        a
        José  y  todos
        sus  hermanos  y  toda  aquella
        generación.
        7 Y los hijos de Israel
        a
        fructifica
        ­
        ron y se multiplicaron, y fueron
        aumentados y fortalecidos en ex
        ­
        tremo, y la tierra se llenó de ellos.
        8 Entretanto se levantó un nuevo
        a
        rey sobre Egipto que no conocía
        a José,
        9 el cual dijo a su pueblo: He
        aquí, el pueblo de los hijos de Is
        ­
        rael es
        a
        mayor y más fuerte que
        nosotros.
        10
        Ahora, pues, seamos sabios
        para con él, para que no se mul
        ­
        tiplique, y acontezca que, en caso
        de guerra, él también se una a
        nuestros enemigos, y pelee contra
        nosotros y se vaya de esta tierra.</string>
    <string name="cap3biblia">Se sacrifican animales sin defecto
        como expiación por los pecados —
        Los holocaustos son ofrenda de olor
        grato a Jehová.
        Y
        a
        LLAMÓ
        Jehová a
        b
        Moisés y
        habló con él desde el
        c
        taber
        ­
        náculo de reunión, diciendo:
        2 Habla a los hijos de Israel y
        diles: Cuando alguno de entre
        vosotros presente una ofrenda a
        Jehová, haréis vuestra ofrenda de
        ganado vacuno u ovino.
        3
        Si su ofrenda fuere
        a
        holocausto
        de ganado vacuno, ofrecerá un ma
        ­
        cho
        b
        sin defecto; de su
        c
        voluntad lo
        ofrecerá a la entrada del tabernáculo
        de reunión delante de Jehová.
        4 Y pondrá su
        a
        mano sobre la ca
        ­
        beza del holocausto, y le será
        b
        acep
        ­
        tado para hacer
        c
        expiación por él.
        5 Entonces degollará el becerro
        en la presencia de Jehová, y los
        sacerdotes hijos de Aarón ofrecerán
        la
        a
        sangre y la rociarán alrededor
        sobre el altar, el cual está a la en
        ­
        trada del tabernáculo de reunión.
        6 Y desollará el holocausto y lo
        dividirá en sus piezas.
        7 Y los hijos del sacerdote
        a
        Aa
        ­
        rón pondrán fuego sobre el altar y
        acomodarán la leña sobre el fuego.
        8 Luego los sacerdotes hijos de
        Aarón acomodarán las piezas, la
        cabeza y el sebo sobre la leña que
        está sobre el fuego que habrá en
        ­
        cima del altar;
        9
        y él lavará con agua los intes
        ­
        tinos y las patas, y el
        a
        sacerdote
        hará arder todo sobre el altar. Ho
        ­
        locausto es, ofrenda encendida de
        b
        olor grato a Jehová.
        10
        Y si su ofrenda para holo
        ­
        causto fuere del rebaño, de los
        corderos o de las cabras, ofrecerá
        un macho sin defecto.</string>

    <string name="cap1oyp">CAPÍTULO I
        Es una verdad mundialmente reconocida que un hombre soltero, poseedor de una gran fortuna,
        necesita una esposa.
        Sin embargo, poco se sabe de los sentimientos u opiniones de un hombre de tales condiciones
        cuando entra a formar parte de un vecindario. Esta verdad está tan arraigada en las mentes de algunas de las
        familias que lo rodean, que algunas le consideran de su legítima propiedad y otras de la de sus hijas.
        ––Mi querido señor Bennet ––le dijo un día su esposa––, ¿sabías que, por fin, se ha alquilado
        Netherfield Park?
        El señor Bennet respondió que no.
        ––Pues así es ––insistió ella––; la señora Long ha estado aquí hace un momento y me lo ha
        contado todo.
        El señor Bennet no hizo ademán de contestar.
        ––¿No quieres saber quién lo ha alquilado? ––se impacientó su esposa.
        ––Eres tú la que quieres contármelo, y yo no tengo inconveniente en oírlo.
        Esta sugerencia le fue suficiente.</string>
    <string name="cap2oyp">CAPÍTULO II
        El señor Bennet fue uno de los primeros en presentar sus respetos al señor Bingley. Siempre tuvo
        la intención de visitarlo, aunque, al final, siempre le aseguraba a su esposa que no lo haría; y hasta la tarde
        después de su visita, su mujer no se enteró de nada. La cosa se llegó a saber de la siguiente manera:
        observando el señor Bennet cómo su hija se colocaba un sombrero, dijo:
        ––Espero que al señor Bingley le guste, Lizzy.
        ––¿Cómo podemos saber qué le gusta al señor Bingley ––dijo su esposa resentida–– si todavía no
        hemos ido a visitarlo?
        ––Olvidas, mamá ––dijo Elizabeth–– que lo veremos en las fiestas, y que la señora Long ha
        prometido presentárnoslo.
        ––No creo que la señora Long haga semejante cosa. Ella tiene dos sobrinas en quienes pensar; es
        egoísta e hipócrita y no merece mi confianza.
        ––Ni la mía tampoco ––dijo el señor Bennet–– y me alegro de saber que no dependes de sus
        servicios. La señora Bennet no se dignó contestar; pero incapaz de contenerse empezó a reprender a una de
        sus hijas.
        ––¡Por el amor de Dios, Kitty no sigas tosiendo así! Ten compasión de mis nervios. Me los estás
        destrozando.</string>
    <string name="cap3oyp">CAPÍTULO III
        Por más que la señora Bennet, con la ayuda de sus hijas, preguntase sobre el tema, no conseguía
        sacarle a su marido ninguna descripción satisfactoria del señor Bingley. Le atacaron de varias maneras: con
        preguntas clarísimas, suposiciones ingeniosas, y con indirectas; pero por muy hábiles que fueran, él las
        Austen,Jane: Orgullo y Prejuicio 5
        eludía todas. Y al final se vieron obligadas a aceptar la información de segunda mano de su vecina lady
        Lucas. Su impresión era muy favorable, sir William había quedado encantado con él. Era joven, guapísimo,
        extremadamente agradable y para colmo pensaba asistir al próximo baile con un grupo de amigos. No podía
        haber nada mejor. El que fuese aficionado al baile era verdaderamente una ventaja a la hora de enamorarse;
        y así se despertaron vivas esperanzas para conseguir el corazón del señor Bingley. ––Si pudiera ver a una
        de mis hijas viviendo felizmente en Netherfield, y a las otras igual de bien casadas, ya no desearía más en
        la vida le dijo la señora Bennet a su marido.</string>

    <string name="cap1principito">I
        Cuando yo tenía seis años vi en un libro sobre la selva virgen que se titulaba "Historias vividas",
        una magnífica lámina. Representaba una serpiente boa que se tragaba a una fiera.
        En el libro se afirmaba: "La serpiente boa se traga su presa entera, sin masticarla. Luego ya no
        puede moverse y duerme durante los seis meses que dura su digestión".
        Reflexioné mucho en ese momento sobre las aventuras de la jungla y a mi vez logré trazar con
        un lápiz de colores mi primer dibujo. Mi dibujo número 1 era de esta manera:
        Enseñé mi obra de arte a las personas mayores y les pregunté si mi dibujo les daba miedo.
        —¿por qué habría de asustar un sombrero?— me respondieron.
        Mi dibujo no representaba un sombrero. Representaba una serpiente boa que digiere un elefante.
        Dibujé entonces el interior de la serpiente boa a fin de que las personas mayores pudieran comprender.
        Siempre estas personas tienen necesidad de explicaciones. Mi dibujo número 2 era así:</string>
    <string name="cap2principito">II
        Viví así, solo, nadie con quien poder hablar verdaderamente, hasta cuando hace seis años tuve
        una avería en el desierto de Sahara. Algo se había estropeado en el motor. Como no llevaba conmigo ni
        mecánico ni pasajero alguno, me dispuse a realizar, yo solo, una reparación difícil. Era para mí una
        cuestión de vida o muerte, pues apenas tenía agua de beber para ocho días.
        La primera noche me dormí sobre la arena, a unas mil millas de distancia del lugar habitado más
        próximo. Estaba más aislado que un náufrago en una balsa en medio del océano. Imagínense, pues, mi
        sorpresa cuando al amanecer me despertó una extraña vocecita que decía:
        — ¡Por favor... píntame un cordero!
        —¿Eh?
        —¡Píntame un cordero!
        Me puse en pie de un salto como herido por el rayo. Me froté los ojos. Miré a mi alrededor. Vi a
        un extraordinario muchachito que me miraba gravemente. Ahí tienen el mejor retrato que más tarde logré
        hacer de él, aunque mi dibujo, ciertamente es menos encantador que el modelo. Pero no es mía la culpa.
        Las personas mayores me desanimaron de mi carrera de pintor a la edad de seis años y no había
        aprendido a dibujar otra cosa que boas cerradas y boas abiertas.</string>
    <string name="cap3principito">III
        Me costó mucho tiempo comprender de dónde venía. El principito, que me hacía muchas
        preguntas, jamás parecía oír las mías. Fueron palabras pronunciadas al azar, las que poco a poco me
        revelaron todo. Así, cuando distinguió por vez primera mi avión (no dibujaré mi avión, por tratarse de un
        dibujo demasiado complicado para mí) me preguntó:
        —¿Qué cosa es esa? —Eso no es una cosa. Eso vuela. Es un avión, mi avión.
        Me sentía orgulloso al decirle que volaba. El entonces grit ó:
        —¡Cómo! ¿Has caído del cielo? —Sí —le dije modestamente. —¡Ah, que curioso!
        Y el principito lanzó una graciosa carcajada que me irritó mucho. Me gusta que mis desgracias se
        tomen en serio. Y añadió:
        —Entonces ¿tú también vienes del cielo? ¿De qué planeta eres tú?
        Divisé una luz en el misterio de su presencia y le pregunté bruscamente:
        —¿Tu vienes, pues, de otro planeta? </string>

    <string name="cap1peregrino">1 MAPA DE LA PEREGRINACION
        Le pregunté qué le había dicho el Maestre. Me dijo tres cosas. Primero, que él debería haber traído un abrigo,
        porque allá arriba hacía más frío del que pensaba. Segundo, que nada de aquello había sido una sorpresa para
        él y que ya había sucedido muchas otras veces, con muchas otras personas que llegaron hasta donde llegaste.
        Y tercero, que tu espada te estaría esperando a una cierta hora, en una cierta fecha, en algún punto de un
        camino que deberás recorrer. No sé ni la fecha ni la hora, Sólo me dijo dónde debo esconderla para que la
        encuentres.
        -Y ¿cuál es ese camino? pregunté nervioso. ¡Ah! Eso no me lo explicó muy bien. Sólo dijo que buscaras en el
        mapa de España una antigua ruta medieval, conocida como el Extraño Camino de Santiago.</string>
    <string name="cap2peregrino">La llegada
        El inspector de la aduana miró detenidamente la espada que mi mujer traía y preguntó qué pretendíamos hacer
        con eso. Dije que un amigo nuestro iba a valuarla para que la subastáramos. La mentira dio resultado; el
        inspector nos entregó una declaración de que habíamos entrado con la espada por el aeropuerto de Barajas, y
        advirtió que si teníamos problemas para sacarla del país, bastaba con mostrar ese documento en la aduana.
        Nos dirigimos hacia la alquiladora de autos y confirmamos las dos reservaciones. Tomamos los boletos y
        fuimos juntos a comer algo en el restaurante del aeropuerto, antes de despedirnos.
        Había pasado una noche de insomnio en el avión, por una mezcla de miedo a volar y la incertidumbre de lo que
        pasaría de ahora en adelante, pero aun así estaba emocionado y despierto.
        No te preocupes, dijo ella por enésima vez. Debes ir a Francia, y en San Juan Pied-de-Port buscas a Madame
        Lawrence. Ella te pondrá en contacto con alguien que te guiará por el Camino de Santiago.
        ¿Y tú? pregunté también por enésima vez, aunque ya sabía la respuesta.
        Voy adonde tengo que ir, a dejar lo que me fue confiado. Después me quedo en Madrid unos días y regreso a
        Brasil. Soy capaz de ocuparme de nuestros asuntos tan bien como tú.
        Lo sé, respondí, queriendo evitar hablar más del asunto. Era enorme mi preocupación por los negocios dejados
        en Brasil. Aprendí lo necesario sobre el Camino de Santiago en los quince días posteriores al incidente en
        Agulhas Negras, pero me había llevado casi siete meses decidir dejarlo todo y hacer el viaje. Hasta que cierta
        mañana mi mujer me dijo que la hora y la fecha se acercaban, y que si no tomaba una decisión tendría que
        olvidar para siempre el camino de la Magia y la Orden de RAM. Intenté explicarle que el Maestre me había
        asignado una tarea imposible; no podía simplemente sacudirme de los hombros la responsabilidad de mi
        trabajo diario. Se rió y dijo que estaba dando una disculpa tonta, pues en aquellos siete meses poco había
        hecho, además de pasar noches y días preguntándome si debía o no viajar; y, con el gesto más natural del
        mundo, me extendió los dos boletos con la fecha de vuelo ya indicada.</string>
    <string name="cap3peregrino">San Juan Pied-de-Port
        Un desfile con personajes enmascarados una banda de músicos vestidos de rojo, verde y blanco, los colores
        del Vasco francés, ocupaban la calle principal de San Juan Pied-dePort. Era domingo, había conducido durante
        dos días y no podía perder ni siquiera un minuto más asistiendo a aquella fiesta. Me abrí paso entre las
        personas, oí algunos insultos en francés, pero terminé dentro de las fortificaciones que constituían la parte más
        antigua de la ciudad, donde debería estar Mme. Lawrence. Aun en esa parte de los Pirineos hacía calor
        durante el día y salí del automóvil bañado en sudor.
        Toqué la puerta. Toqué otra vez... y nada. Toqué por tercera vez y nadie contestó. Me senté a la orilla del
        camino, preocupado. Mi mujer me había dicho que yo debía estar allí exactamente ese día, pero nadie
        respondía a mis llamados. Podría ser, pensé, que Mme. Lawrence hubiese salido a ver el desfile, pero también
        cabía la posibilidad de que yo hubiera llegado demasiado tarde y ella hubiera decidido no recibirme. El Camino
        de Santiago acabaría antes de haber comenzado</string>
</resources>
